\apendice{Documentación de administrador}\label{manual_administrador}

\section{Introducción}
En este anexo se explica detalladamente como desplegar una instancia de la herramienta SonarQube, en local y en remoto, las configuraciones necesarias y las herramientas utilizadas para llevar a cabo este proceso. Una vez obtenida la instancia, se explica cómo realizar administración básica de la misma e instalar nuevos plugins. A continuación de dan a conocer los distintos apartados que forman este anexo.

\section{Requisitos de usuarios}
Para poder realizar la instalación del entorn es necesario reunir una serie de requisitos por parte del administrador.

\subsection{Requisitos técnicos}
A continuación se muestra una lista de conocimientos técnicos que ha de reunir el administrador:
\begin{itemize}
	\item{Conocimientos básicos de comandos del sistema operativo Windows}
	\begin{itemize}
		\item{\textit{cd ''directorio''}: cambia el directorio de trabajo}
		\item{\textit{dir}: lista el contenido de un directorio}
		\item{\textit{rmdir /S ''nombre\_directorio''}: elimina un directorio recursivamente}
		\item{\textit{del ''fichero''}: elimina un fichero}
		\item{\textit{setx ''variable'' ''valor''}: crea una variable de entorno o modifica su valor si existe}
		\item{etc.}
	\end{itemize}
	\item{Conocimientos básicos sobre la herramienta Git}
	\item{Utilizar Git con una plataforma de repositorios}
	\item{Conocimientos básicos en \textit{scripts} de shell de Linux}
\end{itemize}

\subsection{Requisitos software}\label{requisitos_software}
A continuación se muestra una lista con las herramientas necesarias y para qué se utiliza cada una de ellas:
\begin{itemize}

	\item{\textbf{OpenShift Client tools (\textit{RHC})\cite{openshift:doc}:} estas herramientas se utilizan para desplegar y gestionar aplicaciones en la plataforma OpenShift y permiten el acceso remoto a las aplicaciones mediante conexión ssh. Para poder utilizarlas es necesario tener instalado Ruby y Git en la máquina y disponer de una cuenta de usuario en OpenShift\footnote{Página de registro en la plataforma: \url{https://www.openshift.com/app/account/new}}. La cuenta proporciona 3 \textit{gears} básicos para la ejecución de aplicaciones en la plataforma.

Las herramientas \textit{RHC} son, por lo tanto, un elemento imprescindible para poder realizar el despliegue de SonarQube en la plataforma OpenShift. En este proyecto se utilizan para instalar los ficheros de SonarQube en uno de los \textit{gears} proporcionados con la cuenta y desplegar la instancia.}

	\item{\textbf{Git\cite{git:web}:} Git es un sistema de control de versiones distribuido, utilizado en la gestión de las versiones de ficheros, principalmente en el desarrollo de proyectos software. En este caso, a parte de gestionar los ficheros fuente de este proyecto, Git se utiliza en conjunto con las herramientas \textit{RHC} para instalar los ficheros fuente de SonarQube en la plataforma OpenShift.}

	\item{\textbf{SonarQube\cite{sq:web}:} es la base de la plataforma de evaluación. Los ficheros fuente de SonarQube se instalan en OpenShift para poder posteriormente lanzar la instancia.}

	\item{\textbf{Java Service Wrapper\cite{jsw:web}:} es un software que permite la instalación de aplicaciones Java como servicios nativos Windows o demonios de UNIX. Es utilizado internamente por SonarQube en el despliegue de la instancia; se utiliza para actualizar la versión proporcionado con los ficheros binarios de SonarQube con una versión más reciente, compatible con la plataforma OpenShift.}
	
	\item{\textbf{Java\cite{java:web}:} Java es un lenguaje de programación ampliamente utilizado en el desarrollo de aplicaciones. Proporciona una plataforma para la ejecución de aplicaciones llamada \textit{Java Runtime Environment (JRE)} y un API para el desarrollo llamado \textit{Java Development Kit (JDK)}. En este caso, la plataforma de Java se utiliza para ejecutar la instancia de SonarQube.}
\end{itemize}

\section{Instalación}\label{instalacion}
 A continuación se describe el proceso de instalación y configuración de cada una de las herramientas del apartado \textit{\ref{requisitos_software} - Requisitos software} para el sistema operativo Windows 7 de 64 bits, ya que es el que se ha utilizado en el desarrollo del proyecto.

\subsection{Java}
La distribución de Java\cite{java:web} utilizada en este trabajo es la proporcionada por Oracle, puesto que tiene un uso muy extendido. La última versión puede descargarse desde la página oficial de Oracle\footnote{Página de descarga de Java: \url{http://www.oracle.com/technetwork/java/javase/downloads/index.html}} e incorpora tanto la máquina virtual de Java (\textit{JRE}), como el kit de desarrollo (\textit{JDK}). Hay que asegurarse de descargar la versión correcta para el sistema operativo sobre el que se instalará Java (en este caso Windows 7 de 64 bits).  Una vez descargada la versión correcta de Java para el sistema operativo, se ejecuta el instalador y se siguen los pasos de instalación. En las ventanas que lo soliciten, elegir el directorio de instalación deseado.

Después de terminar la instalación, se comprueba que Java haya sido instalado correctamente con el comando \textit{java -version}:
\imagen{version_java.png}{Versión instalada de Java}


Por último se crea la variable de entorno \textit{\%JAVA\_HOME\%} y se añade al \textit{path} del sistema con los siguientes comandos: 
\begin{itemize}
	\item{setx JAVA\_HOME ''directorio\_instalacion\_jdk''}
	\item{setx PATH ''\%PATH\%;\%JAVA\_HOME\%\textbackslash bin''}
\end{itemize}


\subsection{Ruby}
Para la instalación de Ruby\cite{ruby:web} se utiliza la versión 1.9.3-p550\footnote{Página de descarga de RubyInstaller: \url{http://rubyinstaller.org/downloads/archives}}. La razón principal de no elegir una versión más reciente de Ruby son las incompatibilidades con las versiones más recientes de la herramienta Git, ambas utilizadas por las herramientas de cliente de OpenShift. Tras probar distintas versiones de Ruby, se ha decidido instalar la versión utilizada en la documentación de OpenShift\footnote{Instalación de las herramientas \textit{rhc} en Windows: \url{https://developers.openshift.com/getting-started/windows.html}}. Una vez descargada la versión correcta (\textbf{rubyinstaller-1.9.3-p550.exe}), se ejecuta el instalador y se siguen los pasos de instalación. En la ventana de selección de directorio (ver figura \ref{fig:instalacion_ruby.png}), se elige el directorio donde instalar Ruby y se selecciona la opción \textit{''Add Ruby executables to your PATH''}.

\imagen{instalacion_ruby.png}{Instalación de Ruby: directorio de insalación}

Después de terminar la instalación se comprueba que Ruby haya sido instalado correctamente con el comando \textit{ruby -v}: 

\imagen{version_ruby.png}{Versión instalada de Ruby}


\subsection{Git}
Para la instalación de Git\cite{git:web} se utiliza la versión 1.9.4\footnote{Página de descarga de Git 1.9.4: \url{https://github.com/msysgit/msysgit/releases/tag/Git-1.9.4-preview20140929}}. La razón de no utilizar una versión más reciente de Git es, como se ha mencionado en el apartado anterior, la compatibilidad con Ruby. Es por ello que se ha utilizado la versión de la documentación de OpenShift\footnote{Instalación de las herramientas \textit{rhc} en Windows: \url{https://developers.openshift.com/getting-started/windows.html}}. Una vez descargada la versión 1.9.4 de Git (fichero \textbf{Git-1.9.4-preview20140929.exe}), se ejecuta el instalador y se siguen los pasos de instalación. En la ventana de selección del directorio de instalación (figura \ref{fig:instalacion_git_1.png}), se deja el valor por defecto(C:\textbackslash Program Files (x86)\textbackslash Git) por cuestiones de compatibilidad con las herramientas \textit{RHC} de OpenShift. 

\imagen{instalacion_git_1.png}{Instalación de Git: directorio de instalación}

En la ventana de ajuste del PATH (figura \ref{fig:instalacion_git_2.png}), se selecciona la opción \textit{''Use Git from the Windows Command Prompt''}

\imagen{instalacion_git_2.png}{Instalación de Git: integración con Windows}

Después de terminar la instalación se comprueba que Git haya sido instalado correctamente con el comando \textit{git --version}:

\imagen{version_git.png}{Versión instalada de Git}


\subsection{OpenShift Client tools}
Antes de proceder a instalar las herramientas de cliente\cite{openshift:doc} es necesario disponer de una cuenta en OpenShift y haber instalado correctamente Ruby y Git, ya que ambos son utilizados por éstas.

Para instalar las herramientas \textit{RHC}, se ejecuta el comando \textit{gem install rhc} en la línea de comandos. Ruby automáticamente descarga e instala las herramientas OpenShift.

Después de terminar la instalación se comprueba que las herramientas hayan sido instaladas correctamente con el comando \textit{rhc --version}:

\imagen{version_rhc.png}{Versión instalada de OpenShift Client tools}

\subsubsection{Configuración}
Una vez instaladas las herramientas de cliente se procede a su configuración:
\begin{itemize}
	\item{Se ejecuta el comando \textit{rhc setup} para iniciar la configuración de las herramientas.}
	\item{La configuración preguntará por el servidor de OpenShift a utilizar. Se pulsa Intro para seleccionar el servidor por defecto.}
	\item{Después de seleccionar el servidor, pedirá una cuenta de usuario. Se introduce la cuenta anteriormente creada. Preguntará si se quieren guardar las credenciales en la máquina local; se elige ''si''.}
	\item{Despues de introducir las credenciales, buscará una clave ssh pública y si no la encuentra, pedirá crearla. Esta clave se guarda automáticamente y posteriormente es utiliza para acceder a las aplicaciones de forma remota y por lo tanto se selecciona ''si''.}
	\item{A continuación, preguntará por el nombre de dominio para las aplicaciones. Se introduce el nombre de dominio deseado.}
\end{itemize}

\section{Despliegue de la instancia de SonarQube}
En este apartado se explican detalladamente el proceso de obtención de una instancia de SonarQube y las configuraciones necesarias para llevar esto a cabo. Hay dos formas de obtenerla: bien localmente, o bien en un servidor remoto. Sin embargo, independientemente de si la instancia es local o remota, SonarQube proporciona su propio servidor Web. Un requisito muy importante es tener instalado Java en la máquina en la que se ejecuta la instancia de SonarQube.

En este trabajo se ha utilizado la versión 5.4 (\textbf{sonarqune-5.4.zip}), disponible en la página Web\footnote{Página de descarga de SonarQube: \url{http://www.sonarqube.org/downloads/}} de SonarQube. En los apartados siguientes se explican los pasos de instalación y despliegue de SonarQube, tanto en local, como en un servidor remoto.

\subsection{Despliegue en máquina local}
Una vez descargado el fichero \textbf{sonarqube-5.4.zip} con los ficheros de SonarQube, se descomprime en el directorio de instalación deseado. Dentro del directorio de instalación, en la carpeta \textit{bin}, se encuentran los \textit{scripts} para los distintos sistemas operativos, utilizados para lanzar la instancia de SonarQube. Es necesario identificar el sistema operativo (en este caso \textbf{windows-x86-64}) y crear la variable de entorno \textit{ \%SONAR\_HOME\%}, apuntando a ese directorio. Por último hay que añadir la variable de entorno creada al \textit{\%PATH\%} del sistema de forma permanente. Desde línea de comandos:

\begin{itemize}
	\item{setx SONAR\_HOME ''directorio\_instalacion\textbackslash bin\textbackslash directorio\_sistema\_operativo''}
	\item{setx PATH ''\%PATH\%;\%SONAR\_HOME\%''}
\end{itemize}

Una vez instalado SonarQube en la máquina local y configuradas las variables de entorno, se procede a desplegar la instancia. Para ello, es necesario haber instalado Java previamente, ya que la instancia de SonarQube se ejecuta sobre la máquina virtual de Java (ver apartado \textit{\ref{instalacion} - Instalación}). Para lanzar la instancia se ejecuta el comando \textit{startsonar} desde el terminal. Ahora la instancia es accesible desde cualquier navegador Web en la \textit{url} http://localhost:9000.

\imagen{dashboard_local}{Dashboard local de SonarQube}


\subsection{Despliegue en servidor remoto}
Para el despliegue en remoto se utiliza uno de los \textit{gears} proporcionados con la cuenta de OpenShift en conjunto con las herramientas \textit{RHC}. Antes de deslpegar la instancia, es necesario crear una aplicación en el \textit{gear}. Cada aplicación  dispone de su propio repositorio git, en el cual se instalan los ficheros fuente. La aplicación se crea a través de ''cartuchos'' (en ingés \textit{cartridge}), en terminología de OpenShift, que son plugins que proporcionan el framework para ejecutar aplicaciones en un \textit{gear}, utilizando las herramientas \textit{RHC} ya configuradas.

Existen distintos tipos de cartuchos\footnote{Documentación sobre \textit{cartridges}: \url{https://docs.openshift.org/origin-m4/oo_cartridge_guide.html}} y se pueden utilizar varios conjuntamente sobre el mismo \textit{gear}.
Para el despliegue de la instancia de SonarQube se utilizan dos cartuchos, uno para la instalación y ejecución de los ficheros binarios de la herramienta y otro para la base de datos en la que se guardan los proyectos analizados:
\begin{itemize}
	\item{\textbf{Do-It-Yourself 0.1:} en este cartucho se instalan los ficheros de SonarQube, junto con un conjunto de \textit{scripts} para arrancar la instancia. }
	\item{\textbf{PostgreSql-9.2:} este cartucho proporciona una base de datos de PostgreSql y puede ser utilizado en conjunto con otros cartuchos. En este caso, se utiliza para guardar la información de los proyectos analizados en la plataforma de SonarQube.}
\end{itemize}

Los pasos para crear la aplicación son los siguientes:
\begin{itemize}
	\item{Se crea una aplicación con el cartucho \textbf{diy-0.1} para los ficheros de SonarQube y se le asocia una base de datos PostgreSql 9.2 con el cartucho \textbf{postgresql-9.2} ejecutando el siguiente comando:}
	\begin{itemize}
		\item{\textit{rhc app-create ''nombe\_aplicacion'' diy-0.1 postgresql-9.2}}
	\end{itemize}
	\item{El proceso de creación clona automáticamente el repositorio asociado a la aplicación, a través de Git, en el directorio actual de trabajo.}
\end{itemize}

\imagen{estructura_repositorio_local.png}{Estructura del repositorio local de la aplicación}

En la imagen anterior se puede ver la estructura de directorios, una vez clonado el repositorio de la aplicación. En el directorio \textbf{.openshift} se encuentran los distintos \textit{scripts} de shell de Linux, que se ejecutan en la plataforma, organizados en subdirectorios. De especial interés es el subdirectorio \textbf{action\_hooks}, en el que se encuentran los ficheros de arranque y parada de la instancia de SonarQube, también denominados \textit{Action Hooks}\footnote{Documentación sobre Action Hooks: \url{https://developers.openshift.com/managing-your-applications/action-hooks.html}} en terminología de OpenShift. El resto de directorios del repositorio no se utilizan y por lo tanto pueden ser borrados.

Es importante destacar, que la plataforma OpenShift proporciona un entorno Linux con distintas herramientas para la ejecución de las aplicaciones (entre ellas la máquina virtual de Java). Por lo tanto, hay que tener en cuenta esto a la hora de lanzar la instancia de SonarQube.


\subsubsection{Configuración}
Para poder utilizar SonarQube en la plataforma de OpenShift, es necesario configurar sus ficheros de forma que se ajusten a los requerimientos de OpenShift. La razon de ésto es, que SonarQube utiliza \textit{Java Service Wrapper}\cite{jsw:web} para su ejecución, que a su vez utiliza sockets para comunicarse con la máquina virtual de Java. Por defecto escucha en el rango de puertos 32000 - 32999, sin embargo, la prataforma OpenShift tiene restricciones de acceso y permite la escucha sólo a puertos determinados. Si se ejecutan los ficheros de SonarQube por defecto en OpenShift, se produce el siguiente error: 
\begin{itemize}
	\item{\textit{''unable to bind listener to any port in the range 32000-32999. (Permission denied)''}}
\end{itemize}
 La solución a este problema\footnote{En este artículo se explica con más detalle el problema y cómo solucionarlo: \url{https://dzone.com/articles/natively-running-mule}}  es sustituir el JSW proporcionado con los ficheros de SonarQube con una versión más reciente, que incluye una nueva propiedad, que utiliza tuberías en lugar de sockets. Para este proyecto se ha decidido utilizar la versión 3.5.9 de JSW\footnote{Página de descarga de JSW: \url{http://wrapper.tanukisoftware.com/download/3.5.9/wrapper-delta-pack-3.5.9.zip?mode=html}}.

Una vez descargados los ficheros de instalación SonarQube (\textbf{sonarqube-5.4.zip}) y de JSW (\textbf{wrapper-delta-pack-3.5.9.zip}) se descomprimen y se actualiza la versión de JSW proporcionada por SonarQube con la ya descargada. Para ello se sustituyen los siguientes ficheros:
\begin{itemize}
	\item{\textbf{sonarqube-5.4/lib/jsw/wrapper-3.2.3.jar} por \textbf{wrapper-delta-pack-3.5.9/lib/wrapper.jar}}
	\item{\textbf{sonarqube-5.4/bin/linux-x86-64/wrapper} por \textbf{wrapper-delta-pack-3.5.9/bin/wrapper-linux-x86-64}}
	\item{\textbf{sonarqube/bin/linux-x86-64/lib/libwrapper.so} por \textbf{wrapper-delta-pack-3.5.9/lib/libwrapper-linux-x86-64.so}}
\end{itemize} 
 
Después de actualizar la versión de JSW, hay que configurar una serie de propiedades de la instancia de SonarQube y JSW, necesarios para su funcionamiento en OpenShift. Para ello se deben modificar los ficheros \textbf{sonarqube-5.4/conf/sonar.properties} y \textbf{sonarqube-5.4/conf/wrapper.conf}. En el caso de JSW, hay que añadir la propiedad \textbf{wrapper.backend.type=PIPE} al final de su fichero de configuración (\textbf{wrapper.conf}). En el caso de SonarQube, es necesario configurar muchas más propiedades, como dirección IP y puerto de acceso a la instancia, usuario y contraseña para la base de datos, etc. Un inconveniente es que los valores de estas propiedades no se conoce de de antemano, sino que están configurados como variables de entorno\footnote{Variables de entorno de OpenShift: \url{https://developers.openshift.com/managing-your-applications/environment-variables.html}} en el \textit{gear} de OpenShift. 

Para desplegar la instancia de SonarQube es necesario proporcionar los \textit{scripts} de arranque y parada de la aplicación. Junto a ellos se proporciona otro \textit{scripts} (\textbf{build}), utilizado para configurar la instancia de SonarQube durante el despliegue de la misma. Por razones de extensión, se incluyen como parte del proyecto. Cabe mencionar que en los \textit{scripts} de arranque y parada de la instancia se ejecutan los ficheros del directorio \textbf{sonarqube-5.4/bin/linux-x86-64}, ya que OpenShift está basado en un entorno Linux.


\subsubsection{Instalación y despliegue}
Para la instalación lo que hay que hacer es copiar los ficheros de SonarQube y los \textit{scripts} de gestión de la instancia (directorios \textbf{sonarqube-5.4} y \textbf{.openshift}), previamente configurados, en el repositorio local de la aplicación, y una vez hecho esto, actualizar el repositorio remoto a través de Git:
\begin{itemize}
	\item{\textit{git add --all}: registra los ficheros añadidos para el siguiente \textit{commit}}
	\item{\textit{git update-index --chmod=+x .openshift\textbackslash action\_hooks\textbackslash build}: cambia los permisos de ejecución del action hook \textbf{build} para que pueda ser ejecutado en OpenShift}
	\item{\textit{git commit -am ''mensaje''}: crea el commit de los ficheros añadidos}
	\item{\textit{git push}: actualiza los cambios del repositorio local en el repositorio remoto}
\end{itemize}

Después de actualizar el repositorio remoto de la aplicación, la plataforma de OpenShift se encarga de ejecutar los \textit{scripts} del directorio \textbf{.openshift} y lanzar así la instancia de SonarQube. Una vez activa, es posible acceder a ella mediante la \textit{url} especificada en la configuración (figura \ref{fig:dashboard_remoto.png}).

\imagen{dashboard_remoto.png}{Dashboard de SonarQube en OpenShift}


\subsubsection{Administración de la aplicación en OpenShift}
El \textit{gear} que contiene los ficheros de SonarQube puede ser gestionado de forma remota a través de las herramientas \textit{RHC}. La forma de acceder es a través de conexión SSH con el comando \textit{rhc ssh ''nombre\_aplicación''} a través de línea de comandos. Una vez accedido, se muestra una terminal remota, que permite navegar a través del sistema de ficheros \footnote{Sistema de ficheros de un \textit{gear}: \url{https://developers.openshift.com/managing-your-applications/filesystem.html}} del \textit{gear}.


\section{Instalación de plugins}
En este apartado se explica como instalar plugins  de forma manual y a través de la propia instancia de SonarQube.

\subsection{Instalación manual}
Para la instalación manual de un plugin, basta con copiar el fichero con extensión \textbf{.jar} correspondiente al plugin en el directorio \textbf{sonarqube-5.4/extensions/plugins}. Para que SonarQube reconozca el plugin instalado, es necesario reiniciar la instancia.

\subsection{Instalación desde SonarQube}
La instalación desde la propia plataforma se lleva a cabo a través del ''Centro de Actualizaciones'' (\textit{Update Center}).
Para poder instalar plugins desde la plataforma, es necesario disponer de permisos de administrador. Por defecto, las credenciales para la cuenta de administrador son usuario: \textbf{admin} y contraseña: \textbf{admin}.  

Una vez accedido con la cuenta de administrador se selecciona la pestaña \textbf{Administration}. En la página que se abre se selecciona \textbf{System \textgreater Update Center}. En la siguiente página se pueden buscar plugins a través de la pestaña ''Disponibles'' y el buscador. Los plugins instalados se pueden ver en la pestaña ''Instalados''. Una vez instalados los plugins deseados se pulsa \textit{Restart} para reiniciar la instancia.



